
# La Constitución es Nuestra

## Guía de instalación y desarrollo

<a href="https://ciudadaniai.org/index"><img src="https://gitlab.com/pedregalux/images2021/-/raw/master/logofci.png" width="150"></a>
<a href="https://laconstitucionesnuestra.cl/"><img src="https://gitlab.com/pedregalux/images2021/-/raw/master/lcen.jpg" width="150"></a>

La Constitución es Nuestra es un proyecto de Ciudadanía Inteligente, The Global Initiative y Constitu+yo.

## Objetivos del proyecto
- Ser una plataforma para la creación de propuestas para la nueva constitución
- Entregar información sobre l*s integrantes de la Convención Constituyente
- Difundir información sobre el proceso constituyente

El objetivo de esta guía es documentar los pasos necesarios para la instalación y la modificación del código del proyecto para otras necesidades.

## Componentes del proyecto

LCeN es la suma de varios componentes principales:

- [Django](https://www.djangoproject.com) - El framework de aplicaciones web
- [Python](https://www.python.org) - Lenguaje de programación que utiliza Django
- [MySQL-MariaDB](https://mariadb.org) - Base de datos -se puede utilizar otra!-
- [NGINX](https://nginx.org/en/) - Servidor web utilizado -se puede reemplazar por otro!-
- [uwsgi](https://uwsgi-docs.readthedocs.io/en/latest/) - Software que permite la comunicación entre la aplicación y el servidor web

La instalación de Python, MySQL, nginx y wsgi en un servidor para hacer correr el proyecto **no** se cubre en esta guía, sin embargo acá hay una lista de tutoriales muy buenos que pueden servir:

- [Django-MySQL](https://www.delftstack.com/es/howto/django/django-mysqldb/)
- [Django-NGINX-uwsgi](https://uwsgi-docs.readthedocs.io/en/latest/tutorials/Django_and_nginx.html)
- [Django-Apache](https://tomdeneire.medium.com/how-to-deploy-a-django-applications-on-linode-ubuntu-20-04-lts-9235150bad3e)
- [NGINX](https://www.linode.com/docs/guides/how-to-configure-nginx/)
- [Django-uwsgi](https://docs.djangoproject.com/en/4.0/howto/deployment/wsgi/uwsgi/)



## Instalación

Clone el proyecto desde la última versión de desarrollo en Github. Esta está en [este repositorio](https://github.com/pedregalux/lcen). Existen dos ramas principales, dev y master, para desarrollo y producción respectivamente.

```sh
git clone https://github.com/pedregalux/lcen
```

Le recomendamos usar virtualenv, un paquete de python para crear un [entorno virtual de desarrollo](https://packaging.python.org/en/latest/guides/installing-using-pip-and-virtual-environments/#creating-a-virtual-environment) local para este proyecto, así no afectará otras instalaciones de python y django que pueda tener en su servidor o máquina local. Si ya tiene instalados python3 y viartualenv, el comando para crear el ambiente de trabajo debería ser:
```sh
python3 -m venv /ruta/entorno/virtual
```
Luego se activa con:
```sh
source bin/activate
```

Aplicaciones de django requeridas:

1. Obviamente Django:
```sh
pip install django
```

2. mysqlclient para conectar la aplicación con la base de datos creada en MySQL o MariaDB:
```sh
pip install mysqlclient
```

3. pillow da a python soporte para trabajar con imágenes:
```sh
pip install pillow
```

4. python-decouple para separar en un archivo .env las contraseñas e información sensible:
```sh
pip install python-decouple
```

5. django-formtools para usar formularios separados en pasos:
```sh
pip install django-formtools
```

6. crispy-bootstrap5 integra los estilos de bootstrap 5 a los formularios:
```sh
pip install crispy-bootstrap5
```

7. django-allauth es la aplicación para que usuarios de google y facebook -u otras- puedan usar sus credenciales en la plataforma:
```sh
pip install django-allauth
```

8. django-extensions instala utilidades varias que sirven para el desarrollo:
```sh
pip install django-extensions
```

9. django-filter para usar algunos buscadores:
```sh
pip install django-filter
```

10. django-import-export para exportar usuarios, propuestas, etc.:
```sh
pip install django-import-export
```



## Repositorios FCI

Todo el código utilizado está [público](https://github.com/ciudadanointeligente/lcen) on GitHub.

Todo el código utilizado está [público](https://gitlab.com/ciudadaniai/lcen) on Gitlab.




## Licencia



**Paz y Software Libre!**
